\chapter{Realisierung}
Die Realisierung beschreibt wichtige Vorgehensweisen, Funktionen und Algorithmen des schließlich implementierten Spiels.

\section{Spiellogik}
Die verfeinerte Spiellogik der Analyse (Kapitel \ref{analyse:spielidee}) sieht wie nachfolgend aus.
\begin{itemize}
\itemd {Spieler} Das Spiel ist für zwei Spieler vorgesehen. Ein Spieler erstellt manuell Tower während der andere Spieler die Tower im Spiel einsetzt. Zwei Schwierigkeitsgrade können gewählt werden. Das Spiel mit mehr oder weniger Spielern wird dadurch gefördert.
\itemd {Tower Erstellung} Um einen Tower zu erstellen muss ein vorgegebenes Polygon gezeichnet werden. Das gezeichnete Polygon muss von der Webcam aus gut zu sehen sein. Ein Bereich im Polygon ist farblich markiert. Dieser muss mit der vorher vom Spieler definierten Farbe ausgefüllt sein. Nach erfolgreicher Erstellung wird ein neues Polygon vorgegeben.
\itemd {Tower Typen} Es gibt drei verschiedene Typen an Towers: Erde, Feuer und Wasser. Jeder Typ kann bis zu fünf Upgrades erhalten. Das Spiel gibt den Spielern vier Polygone vor, drei für die unterschiedlichen Tower Typen und eins für Upgrades.
\itemd {Zeitablauf} Gegnerwellen können manuell gestartet werden. Nach dem Ende einer Welle fängt ein Countdown bis zur nächsten Welle an.
\itemd {Gegner} Es gibt mehrere Gegnertypen die sich in den Eigenschaften unterscheiden. Die Gegner werden mit jeder neuen Welle und jedem neuen Level stärker.
\itemd {Manueller Schüsse} Um den Spielfluss zu erhöhen und Folgen aus Fehlern bei der Detektion abzuschwächen können manuell Schüsse auf Gegner abgefeuert werden. So kann ein fehlender Tower ausgeglichen werden. Die Stärke des Schusses ist jedoch gering und lohnt sich nicht gegenüber dem Bauen eines Towers.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\label{pic:hud}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Bilder/hud.png}
\caption{Spieloberfläche}
\end{figure}

\section{Color Tower Defense}

\subsection{Anpassungen}
Zwar bietet CTD eine gute Basis für die Spiellogik, jedoch müssen einige Klassen und Funktionen angepasst werden.
\begin{itemize}
\itemd {Menü} {Das Menü in der ursprünglichen Version ist zu komplex und chaotisch implementiert. Aus diesem Grund wird eine erweiterte Version von \textit{dumbmenu}\footnote{Seite des Projekts: \url{http://www.pygame.org/project/1425/}} eingesetzt.}
\itemd {Tower Typen} {Das Spiel wird auf drei Tower Typen reduziert. Upgrades sind weiterhin möglich.}
\itemd {Zeitablauf} {Das rein manuelle Starten von Gegnerwellen ist nicht mehr möglich, da ansonsten beliebig viele Tower erstellt werden könnten bevor die erste Welle gestartet wird.}
\itemd {Oberfläche} Die Spieloberfläche musste um die zu zeichnenden Shapes und eine Miniatursicht der Webcam erweitert werden. Außerdem wurde eine Anzeige hinzugefügt, die den Grad der Shape Detektion anzeigt. so ist der Spieler in der Lage einfacher Fehler in den erstellten Shapes auszubessern.
\itemd {Musik} Dem Erscheinungsbild wurde auch die Musik angepasst.\footnote{Quelle der Musik: YoutTube Audio-Bibliothek \url{https://www.youtube.com/audiolibrary?feature=ctsbs}}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\label{pic:oldnewmenu}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Bilder/menu_old_new.png}
\caption[Vergleich der Menüs]{Vergleich der Menüs. Alt(links) und neu(rechts).}
\end{figure}

\subsection{Erweiterungen}
Neben Anpassungen wurden Erweiterungen in CTD eingebaut, die nicht im direkten Bezug zur Integration von CV stehen.
\begin{itemize}
\itemd {Dynamisches Laded der Maps} Das Laden der Maps erfolgte nur teilweise dynamisch. Große Teile der Map Eigenschaften wurden manuell im Code festgelegt. Nun erfolgt das Laden automatisch.
\itemd {Refactoring} Refactoring des alten Codes war nötig, da die Qualität nicht ausreichend hoch war. 
\begin{itemize}
\item unsaubere Syntax
\item unnötige Imports
\item nicht genutzter Code
\item mehrfach vorhandener Code
\item teilweise chaotische Strukturen
\item keine Nutzung von Konstanten
\item wenig hilfreiche Kommentare
\end{itemize}
\itemd {Manuelle Schüsse} Diese Funktion wurde wie oben beschrieben eingefügt.
\end{itemize}

\section{Datei Überblick}
Dies ist ein grober Überblick über die wichtigen Dateien des Programms und deren allgemeinen Funktionsumfang bzw. deren enthaltenen Klassen.
\begin{itemize}
\item \textbf{constants} definiert diverse Konstanten.
\item \textbf{ctd} ist die Hauptdatei. Enthält die main loop und große Teile der allgemeinen Spiellogik.
\item \textbf{cv\_game} ist die Testumgebung. Siehe \ref{realisierung:cvgame}.
\item \textbf{dumbmenu} erstellt Menüs.
\item \textbf{HUDs} sammelt und generiert HUDs der Spieloberfläche.
\item \textbf{image\_operations} führt Operationen auf einem Bild aus.
\item \textbf{input\_process} verarbeitet Eingabebilder mit dem gewählten Algorithmus. Algorithmus kann zur Laufzeit geändert werden.
\item \textbf{object\_groups} definiert Pygame Sprite Groups \footnote{\url{http://www.pygame.org/docs/ref/sprite.html\#pygame.sprite.Group}} 
\item \textbf{shape} enthält \textit{ Shape\_Collection} und die Definition / Initialisierung von \textit{Shapes}
\item \textbf{shape\_generation} generiert Form für Shapes
\item \textbf{Sprites} enthält Pygame Sprites\footnote{\url{http://www.pygame.org/docs/ref/sprite.html}}, die auf der Map verwendet werden. Dazu gehören unter Anderem \textit{Tower}, \textit{Tow}erPlacer und \textit{Enemy}.
\item \textbf{stats} legt die Konfigurationen von Gegnern und Towern fest
\end{itemize} 

\section{Testumgebung}
\label{realisierung:cvgame}
Für Testzwecke wurde das Programm \textit{cv\_game} erstellt, das eine einfache Umgebung bietet in der Algorithmen zur Objekterkennung und zum Objektvergleich getestet werden können.

\begin{figure}[H]
\label{fig:cvgame}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Bilder/cv_game.png}
\caption{\textit{cv\_game} Testumgebung}
\end{figure}

\textit{cv\_game} kann zwei verschiedene Eingaben verarbeiten. Zum einen den kontinuierlichen Stream einer Kamera und zum anderen eine Bilddatei. Es wurde eine einfaches Testbild mit Shapes angelegt, siehe Abbildung \ref{pic:testshapes}, an dem Basisfunktionalitäten getestet werden können.

\begin{figure}[H]
\label{pic:testshapes}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./Bilder/testshapes.png}
\caption{Testshapes}
\end{figure}

\section{Shape Generierung}
\label{realisierung:shapes}
Bevor geeignete Algorithmen zum Erkennen und Vergleichen von Shapes implementiert werden können muss die Shape Generierung definiert sein.\\
Wie bereits in Kapitel \ref{planung:features} definiert, muss ein Shape ein geschlossenes Polygon sein. Die Anzahl an Kanten kann eingestellt werden.\\
Valide Shapes dürfen keine sich kreuzenden Kanten besitzen. Außerdem muss für alle Innenwinkel $\alpha$ gelten $\forall \alpha: 20\,^{\circ} < (\alpha \mod 180\,^{\circ})  < 160\,^{\circ} $, sodass das Zeichnen und Detektieren der Winkel gut möglich ist. Zudem muss der Shape innerhalb eines Quadrats mit einer Seitenlänge von 250px bleiben.\\

\begin{figure}[H]
\label{pic:validshape}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Bilder/valid_shape.png}
\caption[(In-)Valide Shapes]{(In-)Valide Shapes. A: Kreuzende Kanten. B: Invalide Winkel. C: Valide.}
\end{figure}

Die Shapes werden aus zufälligen Punkten generiert wofür der TwoPeasants Algorithmus angewandt wird, der ein ausbalanciertes einfaches Polygon generiert. ``The algorithm is similar to the intuitive way a human being would connect a point set to a simple polygon with pen and paper.''\footnote{\Vgl\Zitat{twopeasants}}

\begin{figure}[H]
\label{pic:twopeasants}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./Bilder/twopeasants.png}
\caption[Shape Generierung mit TwoPeasants]{Shape Generierung mit TwoPeasants \protect\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{\Vgl\Zitat{twopeasants}}

Zusätzlich werden zufällig drei aufeinander folgende Ecken des Shapes definiert um ein farblich markiertes Dreieck zu bilden (zu sehen auf Abbildung \ref{fig:cvgame}). Das Dreieck muss zwei Regeln erfüllen.
\begin{itemize}
\item Der Flächeninhalt muss mindestens 10\% und darf maximal 90\% des Shape Flächeninhalts betragen.
\item Das Dreieck muss vollständig innerhalb das Shapes sein.
\end{itemize} 

\section{Kalibrierung}
Durch den Gebrauch von Farben als Feature bedarf es einer Farbkonfiguration am Anfang des Spiels. Es ist nicht möglich dem Spieler eine Farbe vorzugeben, die er möglichst exakt abbilden soll.\\
Für die Kalibrierung legt der Spieler seine gewünschte Farbe für das Farbdreieck und den Hintergrund in das Auswahlrechteck des Konfigurationsmenüs. Die beiden Farben dürfen sich nicht ähneln.

\section{Shape Erkennung und Vergleich}
Die Objekterkennung und der anschließende Vergleich sind Hauptbestandteil dieser Arbeit. Für eine effiziente Entwicklung wurden alle implementierten Klassen und Funktionen derart modular aufgebaut, dass sie sowohl in CTD als auch in anderen Programmen verwendet werden können, wie zum Beispiel der Testumgebung aus Kapitel \ref{realisierung:cvgame}.
\\
Von einfachen Low-Level Algorithmen ausgehend entwickelte sich in einem agilen Prozess über die Nutzung von High-Level OpenCV Funktionen eine spezialisierte Erkennung basierend auf Low-Level und High-Level OpenCV Funktionen.

\subsection{Zeichenfunktionen}
Um berechnete Konturen oder andere Polygone zu zeichnen sind Funktionen gegeben. Dadurch lässt sich auch visuell die Korrektheit der Berechnungen prüfen.
\begin{itemize}
\item \textbf{drawContours} zum Zeichnen von (gefüllten) Konturen
\item \textbf{fillPoly} füllt den Inhalt eines Polygons
\item \textbf{polylines} zeichnet ein Polygon
\end{itemize}

\subsection{Low-Level Features}
OpenCV bietet im Bereich \textit{Image Processing} diverse Low-Level Funktionen zur Feature Berechnung an.\footnote{OpenCV API Reference: Image Processing \url{http://docs.opencv.org/modules/imgproc/doc/imgproc.html}} 
Einige dieser Funktionen lassen sich für die Detektion von Shapes(\ref{realisierung:shapes}) nutzen. 

\subsubsection[Harris Corner Detector]{Harris Corner Detector \footnote{\url{http://docs.opencv.org/modules/imgproc/doc/feature\_detection.html\#cornerharris}}} 
Die Funktion \textit{cornerHarris} führt den \textit{Harris Corner Detector}\footnote{\textit{A combined corner and edge detector} von Chris Harris und Mike Stephens. \url{http://csce.uark.edu/~jgauch/library/Features/Harris.1988.pdf}} aus. Lokale Maxima können als Ecken interpretiert werden. Zwar können die Ecken zu einem Polygon verbunden werden, jedoch muss aufwändig geprüft werden, welche Ecke zu welchem Polygon in dem Bild gehört. \\
Somit kann die Funktion in anderen Algorithmen hilfreich sein. Als alleinige Funktion zur Shape Erkennung reicht sie jedoch nicht aus.

\subsubsection[Hough Circles]{Hough Circles \footnote{\url{http://docs.opencv.org/modules/imgproc/doc/feature\_detection.html\#houghcircles}}}
Mit der Funktionen \textit{houghCircles} können Kreis innerhalb eines Bildes gefunden werden. Da die Shape Generierung (\ref{realisierung:shapes}) Polygone mit geringer Kantenanzahl produziert, ist diese Funktion in dieser Arbeit nicht relevant.
 
\subsubsection[Standard Hough Transformation]{Standard Hough Transformation \footnote{\url{http://docs.opencv.org/modules/imgproc/doc/feature\_detection.html\#houghlines}}} 
Durch Anwendung der Standard Hough Transformation\footnote{Weitere Informationen dazu unter \url{http://homepages.inf.ed.ac.uk/rbf/HIPR2/hough.htm}} (\textit{houghLines}) werden infinite Linien in einem Bild extrahiert. Durch Analyse der Schnittpunkte der Linien können Shapes gefunden werden. Auch hier gilt jedoch, dass eine Aufwändige Prüfung erfolgen muss, ob ein Schnittpunkt zu einem Shape gehört oder nicht. Die Funktion ist dadurch auch nur in Kombination mit anderen Features, wie zum Beispiel dem Harris Corer Detector, sinnvoll einsetzbar. 

\subsubsection[Probabilistic Hough Transformation]{Probabilistic Hough Transformation \footnote{\url{http://docs.opencv.org/modules/imgproc/doc/feature\_detection.html\#houghlinesp}}} 
Die Funktion \textit{houghLinesP} führt die Probabilistic Hough Transformation aus, die finite Linien in einem Bild findet. Auch diese finiten Linien müssen aufwändig zu Shapes zusammengeführt werden, sodass das Gleiche wie für die Standard Hough Transformation gilt.

\begin{figure}[H]
\label{pic:hlp}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{./Bilder/hl_hlp.png}
\caption[\textit{houghLines} vs. \textit{houghLinesP}]{\textit{houghLines} (links) vs. \textit{houghLinesP} (rechts)}
\end{figure}

\subsubsection[Good Features To Track]{Good Features To Track \footnote{\url{http://docs.opencv.org/modules/imgproc/doc/feature\_detection.html\#goodfeaturestotrack}}}
Ähnlich zum \textit{Harris Corner Detector} werden durch die Funktion \textit{goodFeaturesToTrack} Ecken identifiziert. Hier werden jedoch nur besonders markante Ecken returniert. Trotz unter Umständen besseren Ecken bleibt die aufwändige anschließende Shape Berechnung notwendig.

\subsubsection[SURF Interest Points]{SURF Interest Points\footnote{\url{http://docs.opencv.org/modules/nonfree/doc/feature\_detection.html}}}
OpenCV bietet die Möglichkeit SURF Interest Points\footnote{H. Bay, A. Ess, T. Tuytelaars und L.V. Gool: \textit{Speeded-Up Robust Features} \url{ftp://ftp.vision.ee.ethz.ch/publications/articles/eth\_biwi\_00517.pdf}} in einem Bild zu finden. Zwar erreichen die Punkte eine höhere Qualität als die Punkte des \textit{Harris Corner Detectors}, jedoch bleibt die Bewertung des Features das Selbe.\\
Zu beachten ist, dass die SURF Funktion in dem Paket \textit{nonfree} enthalten ist. In der Dokumentation ist vermerkt: ``The module contains algorithms that may be patented in some countries or have some other limitations on the use.''\footnote{\Vgl\Zitat{opencv:nonfree}} 

\subsubsection{Bewertung}
Die Low-Level Features liefern zwar die erwarteten Ergebnisse aber genügen nicht für eine effiziente und simple Shape Erkennung.

\subsection{High-Level Features} 
OpenCV unterstützt zusätzlich diverse High-Level Feature Berechnungen, wobei zwei Funktionen für diese Arbeit relevant sind.

\subsubsection[Find Contours]{Find Contours\footnote{\url{http://docs.opencv.org/modules/imgproc/doc/structural\_analysis\_and\_shape\_descriptors.html\#findcontours}}}
\label{highlevel:findcontours}
Die Funktion \textit{findContours} findet in einem Bild Konturen, sprich geschlossene Formen, was die Basisdefinition von Shapes in dieser Arbeit ist (siehe \ref{Analyse:Features}). Dort ist auch eine Beispielabbildung (\ref{pic:allpossibleshapes}) mit gefundenen Shapes in einem Bild zu sehen.\\
Es sind verschiedene Konfigurationen der Funktion möglich, so können unterschiedliche \textit{contour retrieval modes} aktiviert werden. 
\begin{itemize}
\itemd {CV\_RETR\_EXTERNAL} Es werden nur die äußersten Konturen bestimmt.
\itemd {CV\_RETR\_LIST} Alle Konturen werden bestimmt, wobei keine hierarchische Unerscheidung vorgenommen wird.
\itemd {CV\_RETR\_CCOMP} Alle Konturen werden bestimmt und in eine zwei Arten geteilt. Zum einen Äußere Konturen und zum anderen Konturen von Löchern.
\itemd {CV\_RETR\_TREE} Alle Konturen werden bestimmt und in einer Baumstruktur hierarchisch angeordnet.
\end{itemize}
Da Shapes in dieser Arbeit keine Löcher aufweisen, werden nur die Äußeren Konturen benötigt und der Modus \textit{CV\_RETR\_EXTERNAL} aktiviert ist.\\
Zudem lässt sich eine \textit{contour approximation method} festlegen.
\begin{itemize}
\itemd {CV\_CHAIN\_APPROX\_NONE} Alle Punkte der Kontur werden zurückgegeben. Zwei aufeinander folgende Punkte $(x1,y1)$ und $(x2,y2)$ sind immer direkte Nachbarn.\\
Es gilt: $max( abs(x1-x2), abs(y2-y1) ) == 1$.
\itemd {CV\_CHAIN\_APPROX\_SIMPLE} Horizontale, vertikale und diagonale Punktfolgen werden zu Linien verbunden und nur deren Anfang und Ende zurückgegeben.
\end{itemize}
Approximierte Konturen sind für die weitere Verarbeitung von Vorteil, da eine weniger komplexe Kontur genutzt wird. Aus diesem Grund ist \textit{CV\_CHAIN\_APPROX\_SIMPLE} aktiviert.

\subsubsection[Match Shapes]{Match Shapes\footnote{\url{http://docs.opencv.org/modules/imgproc/doc/structural\_analysis\_and\_shape\_descriptors.html\#matchshapes}}}
Um zwei Konturen $A$ und $B$ zu vergleichen ist in OpenCV die Funktion \textit{matchShapes} enthalten. Es kann zwischen drei Vergleichsmethoden gewählt werden, die alle Hu Momente\footnote{Weitere Informationen siehe \Zitat{hu}} nutzen.
\begin{itemize}
\itemd {CV\_CONTOURS\_MATCH\_I1} {\[ I_{1}(A,B) = \sum_{i=1..7}^{} \vert \frac{1}{m_{i}^{A}} - \frac{1}{m_{i}^{B}} \vert \]}
\itemd {CV\_CONTOURS\_MATCH\_I2} {\[ I_{2}(A,B) = \sum_{i=1..7}^{} \vert m_{i}^{A} - m_{i}^{B} \vert \]}
\itemd {CV\_CONTOURS\_MATCH\_I3} {\[ I_{3}(A,B) = \max_{i=1..7}^{} \frac{\vert m_{i}^{A} - m_{i}^{B} \vert}{\vert m_{i}^{A} \vert} \]}
\end{itemize} 
Wobei \[ m_{i}^{A} = sign(h_{i}^{A}) * \log h_{i}^{A}\] \[ m_{i}^{B} = sign(h_{i}^{B}) * \log h_{i}^{B}\] und $h_{i}^{A}$, $h_{i}^{B}$ die Hu Momente von $A$ und $B$ sind.\\

\subsubsection{Bewertung}
Das Finden von möglichen Shapes durch \textit{findContours} und das anschließende Matching funktionieren in einem gewissen Rahmen sehr gut und einfach. Jedoch ergeben sich drei negative Punkte:
\begin{itemize}
\item Das farblich markierte Dreieck kann nicht ohne weiteres geprüft werden.
\item Als Resultat liefert das Matching einen Float Wert, der die Übereinstimmung zeigt. Detaillierte Informationen werden nicht geliefert.
\item Ein modulares Matching das erlaubt den Shapes neue Features hinzuzufügen ist schwer möglich. 
\end{itemize} 

\subsection{Low-Level Features kombiniert mit High-Level Features}
Aus den Low-Level und High-Level Features von OpenCV ist ein kombinierter Algorithmus der die Stärken der Features vereint. Der Algorithmus besteht aus acht Schritten. Gegeben sind die vier Shapes (drei Tower, ein Upgrade) und das Eingabebild (Bilddatei oder Webcam Stream). Grundidee dabei ist, dass nach Shapes gesucht wird, deren Ecken eindeutig den Ecken der Shape Vorgaben zugeordnet werden können. Dadurch können die Shapes sehr genau auf weitere Features untersucht werden.
\subsubsection{Konturen finden}
Zuerst wird im Eingabebild allgemein nach äußeren Konturen gesucht. Dafür wird die Funktion \textit{findContours} wie in \ref{highlevel:findcontours} benutzt.
\subsubsection{Kleine Konturen aussortieren}
Von den gefundenen Konturen werden nur solche weiter betrachtet, die einen Mindestflächeninhalt aufweisen, da viele sehr kleine gefunden werden, die keine Shapes sein können und nicht weiter untersucht werden müssen. 
\subsubsection{Kontur approximieren I}
Ausreichend große Konturen werden danach approximiert (siehe Abbildung \ref{fig:approx}). Dazu wird \textit{scikit-image}\footnote{\url{http://scikit-image.org/}} eingesetzt, welches eine auf dem Douglas-Peucker Algorithmus\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Douglas-Peucker-Algorithmus}} basierende Approximationsfunktion bereitstellt. Die Approximation bedeutet nicht nur eine simplere Kontur. Sondern sie ist entscheidend für die eindeutige Zuweisung der Ecken, bei der die richtige Anzahl an Ecke benötigt wird, sodass die Kontur möglichst weit zusammengefasst werden muss.
\subsubsection{Kontur approximieren II}
Durch das Zeichnen entstehen besonders an den Ecken kleine Abschnitte, die der Douglas-Peucker Algorithmus nicht zu der eigentlichen Kante hinzufügt. Daher werden in diesem zweiten Approximationsschritt kurze Linien einer der angrenzenden Kanten hinzugefügt. Dadurch entstehen weniger Kanten, die jedoch größer sind. Die Form der Kontur wird kaum beeinflusst, wie in Abbildung \ref{pic:approximation} zu sehen ist.\\
Zudem werden noch einmal ähnliche Kanten vereint. Schließlich entsteht eine noch weiter approximierte Kontur.


\begin{lstlisting}[language=Python, caption=\textit{combine\_line} Kontur approximieren II]
def combine_line(self, lines):
    finished = False

    # remove too short lines
    for i, line in enumerate(lines):
        if line.length() < 5:
            lines[(i+1)%len(lines)].start = line.start
            lines.remove(line)

    # merge all similar lines
    while not finished:
        finished = True
        for line in lines:
            for other in lines:
                if line is not other:
                    if line.is_similar(other):
                        line.merge(other)
                        lines.remove(other)
                        finished = False

    return lines
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\label{pic:approximation}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Bilder/shape_approx.png}
\caption[Schritte der Shape Approximation]{Schritte der Shape Approximation. A: Eingabe. B. Approximation I. C: Approximation II.}
\end{figure}

Mit diesem Schritt ist die Suche nach Shapes, im Grunde die Erkennung, abgeschlossen. Die folgenden Schritte analysieren und vergleichen die Shapes. Es werden keine neuen Shapes gefunden oder deren Eigenschaften geändert.

\subsubsection{Kantenanzahl vergleichen}
Nach dem Approximieren muss die Kantenanzahl mit der Kantenanzahl der vorgegebenen Shapes übereinstimmen. 

\subsubsection{Winkel vergleichen}
Der Vergleich, ob die Form eines Shapes mit der Form eines der vorgegebenen Shapes übereinstimmt erfolgt in zwei Schritten, zu sehen in dem folgenden Listing.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=\textit{compare\_both} Schritte um Konturform zu verlgeichen ]
def compare_both(self, angles0, angles1, length0, length1):
	(...)
	count = len(angles0)
    for start in range(0, count):
        (...)
        for i in range(0, count):
            # ANGLES
            diff_angles = abs(abs(angles0[i]) - abs(angles1[(i+start)%count]))
            if diff_angles < MAX_ANGLE_DIFF_FOR_MATCH:
                diff_angles_sum += diff_angles
            else:
                found_too_big_angle =  True
                break

            # LENGTH
            diff_length = abs(length0[i] - length1[(i + start) % count])
            if diff_length < MAX_EDGE_DIFF_FOR_MATCH:
                diff_length_sum += diff_length
            else:
                found_too_big_length =  True
                break
		(...)
    if best_angles_diff is not None and best_angles_diff < MAX_ANGLE_DIFF_SUM_FOR_MATCH and best_length_diff is not None and best_length_diff < MAX_EDGE_DIFF_SUM_FOR_MATCH:
        return True, best_start
    else:
        return False, None
\end{lstlisting}

In diesem ersten Schritt werden die Winkel der Shapes verglichen. Um zwei Shapes den Winkeln nach als gleich zu bezeichnen wir die Reihenfolge der Winkel untersucht. 
\begin{itemize}
\item Die absolute Differenz zwischen zwei gemappten Winkel darf nicht mehr als $20\,^{\circ}$ (MAX\_ANGLE\_DIFF\_FOR\_MATCH) betragen.
\item MAX\_ANGLE\_DIFF\_SUM\_FOR\_MATCH bestimmt die maximale Summe der absoluten Differenzen, hier $50\,^{\circ}$ .
\end{itemize}

\subsubsection{Kantenlängen vergleichen}
Der zweite Schritt zum Vergleichen der Shapeform ist die Untersuchung der Kantenlängen. Dies ist notwendig, da zwei Polygone mit identischen Winkeln nicht die gleiche Form haben müssen, wie in Abbildung \ref{fig:kanten} sichtbar.\\
\begin{figure}[H]
\label{fig:kanten}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./Bilder/shape_length.png}
\caption{Shapes mit gleichen Winkel und unterschiedlichen Längen}
\end{figure}
Es wird in relativen Kantenlängen gerechnet, da Shapes je nach Abstand zur Webcam und je nach Auflösung eine andere Größe haben könnnen. Auch hier müssen zwei Bedingungen erfüllt sein.
\begin{itemize}
\item Die absolute Differenz der relativen Kantenlängen darf nicht mehr als 10\% betragen (MAX\_EDGE\_DIFF\_FOR\_MATCH).
\item Die Summe der absoluten Differenzen der relativen Kantenlängen darf nicht höher sein als 30\% (MAX\_EDGE\_DIFF\_SUM\_FOR\_MATCH).
\end{itemize}

Gibt es ein Mapping der Reihenfolgen(siehe Abbildung \ref{fig:anglemapping}), das die Bedingungen für Winkel und Längen, werden die Formen als übereinstimmend bezeichnet.

\begin{figure}[H]
\label{fig:anglemapping}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Bilder/angle_mapping.png}
\caption{Mapping der Ecken}
\end{figure}

\subsubsection{Farbdreieck vergleichen}
Um das Farbdreieck zu prüfen ist das Mapping der Ecken notwendig, da die richtige Position des Dreiecks nur so bestimmt werden kann. Anhand der gemappten Ecken kann die Dreiecksfläche untersucht werden.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=\textit{match\_color\_triangle} Farbdreieck verlgeichen]
def match_color_triangle(self, img, combined_lines, shape, start_index):
        p0 = combined_lines[(start_index + shape.triangle_start + 1) % len(combined_lines)].start
        p1 = combined_lines[(start_index + shape.triangle_start + 1) % len(combined_lines)].end
        p2 = combined_lines[(start_index + shape.triangle_start) % len(combined_lines)].start
        triangle = [(p0.x, p0.y), (p1.x, p1.y), (p2.x, p2.y)]

        hist_color_triangle = self.img_ops.calc_hist_in_area(img, triangle)
        color_match = self.img_ops.compare_hists(hist_color_triangle, self.color_calibration['color_triangle'])
        cv2.fillConvexPoly(img, np.array([triangle], 'int32'), (255,0,0))
        if color_match > MIN_CORRELATION_COEFFICIENT:
            (...)
            hist_shape = self.img_ops.calc_hist_in_shape_outside_area(img, poly, triangle)
            color_match = self.img_ops.compare_hists(hist_shape, self.color_calibration['background'])
            if color_match > MIN_CORRELATION_COEFFICIENT:
                return True, DETECTION_COLOR_REST
            else:
                return False, DETECTION_COLOR_TRIANGLE
        return False, DETECTION_LENGTH
\end{lstlisting}

Aus den Farben der Dreiecksflächen werden Histogramme erstellt die verglichen werden. Der Vergleich der Durchschnittsfarben oder der dominanten Farben hat sich in Tests als wenig zuverlässig herausgestellt. 
\begin{enumerate}
\itemd {Wechsel des Farbraums} In Tests hat sich die Untersuchung der Farbhistogramme im HSV Farbraum als stabiler und aussagekräftiger herausgestellt. ``In general, histogram-based retrievals in HSV color space showed better performance than in RGB color space.''\footnote{\Vgl\Zitat{hsv}}
\itemd {Histogramm berechnen} Mit der OpenCV Funktion \textit{calcHist} kann das Farbhistogramm in einem maskierten Bereich eines Bildes berechnet werden.
\itemd {Histogramm vergleichen} Die Funktion \textit{compareHist} ermöglicht das Vergleichen von Histogrammen. Als Metrik wird die Correlation eingesetzt\footnote{Detaillierte Beschreibung des Vergleichs von Histogramm unter \url{http://docs.opencv.org/doc/tutorials/imgproc/histograms/histogram\_comparison/histogram\_comparison.html}}.
\end{enumerate}
Zusätzlich zu der Prüfung ob die Farbe des Dreiecks stimmt wird geprüft, ob die restliche Fläche des Shapes die Hintergrundfarbe aufweist. So wird ausgeschlossen dass nicht nur das Dreieck, sondern einfach der komplette Shape eingefärbt ist.

\subsection{Bewertung}
Der gezeigte Algorithmus ist komplexer als die davor Beschrieben allerdings beachtet der Algorithmus die Eigenschaften der Shapes genauer und kann beliebig erweitert werden. Die Erkennung und der Vergleich funktionieren gut.


\pagebreak
\section{Testreihen}
Zum Festlegen des Schwierigkeitsgrades des Spiels und der Konfiguration der Shapes sind sieben Versuche unternommen worden. Drei Tester haben jeweils ein Einzelspiel (T1,T2,T3), je ein Spiel mit einem anderen Tester (T12, T13, T23) und ein Spiel mit allen Testern (T123) gespielt. Das Augenmerk dabei lag auf der Spielbalance.\\ 
Die Ergebnisse waren:
\begin{itemize}
\item Leichte Anpassung der Balance nötig. Stärke der Tower wurde erhöht.
\item Es werden verschiedene Schwierigkeitsstufen für das Spiel benötigt um Einzel- und Mehrspieler zu ermöglichen. Die Stufen \textit{easy} und \textit{hard} wurden eingeführt. Sie unterscheiden sich in den Shape-Formen und der Anforderung an den Farbvergleich. \textit{Easy} erwartet Vierecke, \textit{hard} Fünfecke.
\end{itemize}


\section{Berechnungsgeschwindigkeit}
Durch die Wahl der Programmiersprache Python bietet sich die Möglichkeit aufwändige Berechnungen in natives, maschinennahes C++ auszulagern. Ebenso bietet OpenCV in dem Fall einige Funktionen an die auf der GPU ausgeführt werden. Diese Mittel zum Beschleunigen des Programms sind in dieser Arbeit nicht von Bedarf. Wie in der Profiling Ausgabe zu sehen ist (siehe Anhang \ref{sec:Anhang}), verbraucht die Anzeige bzw. Funktionen für die Anzeige die größte Ressourcen. Eine Optimierung der OpenCV Funktionen ist nicht sinnvoll.
